\input{../../../main.tex}

\usepackage{physsummer}


\begin{document}

\setphysstyle{ЛФШ 2017}{Эксперимент}{10 класс}


\section*{Задача №1. Плотность плавающей палочки}
\subsection*{Задание}
Найдите плотность плавающей палочки.
\subsection*{Оборудование}
Палочка, вода, нитка, линейка.
\subsection*{Метод}


\newpage

\section*{Задача №2. Коэффициент поверхностного натяжения}
\subsection*{Задание}
Найдите коэффициент поверхностного натяжения мыльного раствора.
\subsection*{Оборудование}
Шприц, мыльный раствор, вода с $\sigma_0 = 72 \cdot 10^{-3}\unit{Н/м}$.
\subsection*{Примечание}

Сила, действующая на часть поверхности, пропорциональна длине границы этой части; коэффициент
пропрорциональности~--- это коэффициент поверхностного натяжения.

\subsection*{Метод}
Набрав определённый объём воды в шприц, выдавить по каплям все содержимое, сосчитать капли. Аналогично с
мыльным раствором. Считать плотности жидкостей примерно равными.


\newpage

\section*{Задача №3. Чёрный ящик}
\subsection*{Задание}
В чёрном ящике находятся шесть резисторов, соединённых шестиугольником. Найдите сопротивления резисторов
в чёрном ящике.

\subsection*{Оборудование}
Чёрный ящик, мультиметр в режиме омметра.
\subsection*{Метод}
Закоротить два провода и измерить сопротивления между ними и ещё одним (или парой). Например: (1,3)+2;
(2,4)+3; (1,4)+(2,3)


\newpage

\section*{Задача №4. Атмосферное давление}
\subsection*{Задание}
Найдите атмосферное давление.
\subsection*{Оборудование}
Трубка, линейка, вода, пластилин.
\subsection*{Метод}
Набрать в трубку воду до середины. Заткнуть трубку сверху пластилином, часть воды при этом
выливается. Измерить высоту воздушного столба, жидкого и разность уровней воды до/после выливания части.
\newpage

\section*{Задача №5. ВАХ лампочки}
\subsection*{Задание}
Постройте ВАХ лампочки, найдите и объясните формулу для неё.
\subsection*{Оборудование}
Лампочка, мультиметр, потенциометр, батарейка, резистор.
\subsection*{Метод}


\newpage

\section*{Задача №6. Доля объёма кислой части аскорбинки}
\subsection*{Задание}
Найдите объёмную долю кислой части аскорбинки.
\subsection*{Оборудование}
Аскорбинка-драже, секундомер.
\subsection*{Примечание}
Каждый участник не должен есть больше двух аскорбинок.
\subsection*{Метод}
Набрать в трубку воду до середины. Заткнуть трубку сверху пластилином, часть воды при этом
выливается. Измерить высоту воздушного столба, жидкого и разность уровней воды до/после выливания части.

\newpage

\section*{Эксперимент №1. Жёсткость каучукового шарика}
\subsection*{Задание}
Найдите жёсткость каучукового шарика.
\subsection*{Оборудование}
Каучуковый шарик, вода, рулетка, миллиметровка.
\subsection*{Примечание}
Массу шарика можно узнать на весах у преподователя.

Считать, что шарик деформируется путём сминания сегмента.

\subsection*{Метод}
Найти радиус данного шарика методом рядов. Прокатить шарик вдоль миллиметровки 7-10 раз, разделить
полученную длину на $\pi$ и число прокатов. Надо катить без проскальзывания. На шариках есть шов по стыку
двух половинок, можно сделать на нём метку и катить вдоль шва. Чтобы найти коэффициент упругости шарика,
необходимо смочить его водой, стряхнуть с него избытки, далее бросать с некоторой высоты на миллиметровку
и замерять высоту отскока. Затем измерять диаметр полученного на миллиметровке пятна.

%\begin{figure}[h]
%	\begin{tikzpicture}
%		\circle(0cm, 0cm, 20cm);
%	\end{tikzpicture}
%\end{figure}


\newpage

\section*{Эксперимент №2. Исследование притяжения магнитов}
\subsection*{Задание}
Постройте зависимость силы притяжения магнитов от расстояния между ними. Попробуйте найти формулу данной
зависимости.
\subsection*{Оборудование}
Два магнита, бумага, линейка, весы, нить, миллиметровка, скотч (по требованию).
\subsection*{Внимание!}
\textbf{Будьте осторожны, магниты сильные. При столкновении их друг с другом или с металлическими
  поверхностями на больших скоростях магниты могут расколоться!} 
\subsection*{Метод}
Закрепить один из магнитов на нити, а другой над весами (стоит заметить, что магнит притягивается к
батарейкам в весах, поэтому после закрепления магнита над весами нажать «TAPE»). Подносить магнит на нити
к другому и фиксировать показания на весах. Измерять расстояние между магнитами с помощью линейки,
закрепленной вертикально. 

\newpage

\section*{Эксперимент №3. Коэффициент трения покоя деревянного бруска и стола}
\subsection*{Задание}
Найдите коэффициент трения покоя деревянного бруска и стола.
\subsection*{Оборудование}
Брусок, стол, линейка.
\subsection*{Примечание}
Стол наклонять нельзя.
Для решения могут помочь уравнения суммы сил и суммы моментов сил.
\subsection*{Метод}
Чтобы найти коэффициент трения покоя, с помощью линейки будет приложена сила, направленная
перпендикулярно грани бруска. Необходимо найти критический момент, при котором под действием этой силы
брусок не поедет, а лишь наклониться на малый угол. Измеряется высота, на которой линейка действует на
брусок.

\newpage

\section*{Эксперимент №4. Фокусное расстояние линзы}
\subsection*{Задание}
Найдите фокусное расстояние линзы максимальным числом способов.
\subsection*{Оборудование}
Линза, миллиметровая бумага, лампочка, батарейка, фольга, скотч (по требованию).
\subsection*{Метод}
\begin{enumerate}
    \item Установить экран (миллиметровку) на дальнее расстояние от линзы, далее передвигаем лампу так,
        чтобы на экране появилось точечное изображение лампочки.
    \item Установить экран достаточно близко к линзе, которая находится напротив окна. С помощью
        перемещения линзы найдем самое четкое изображение света из окна на миллиметровке.
    \item Найти примерное расстояние от глаз до линзы, при котором перевернутое изображение пропадет, а
        потом через очень малое расстояние появляется прямым. Расстояние в котором нет изображения
        является фокусом.
\end{enumerate}

\newpage

\section*{Эксперимент №5. Коэффициент преломления солёной воды}
\subsection*{Задание}
Найдите коэффициент преломления солёной воды.
\subsection*{Оборудование}
Лазерная указка, солёная вода, линейка, миллиметровка, мерный стакан.
\subsection*{Метод}

\newpage

\section*{Эксперимент №6. Трение в шприце}
\subsection*{Задание}
Определите максимальное значение силы трения покоя поршня о стенки шприца. Найдите объём
трубки. Атмосферное давление $p_{атм} = (101.3 \pm 0.1) \unit{КПа}$. 
\subsection*{Оборудование}
Шприц, миллиметровка, скотч, трубка.
\subsection*{Метод}

\newpage

\section*{Эксперимент №7. Чёрный ящик}
\subsection*{Задание}
Определите схему внутри чёрного ящика и параметры его элементов. Если вариантов схем несколько, выберите самый простой.
В чёрном ящике встречаются только два типа элементов. 
\subsection*{Оборудование}
Чёрный ящик, мультиметр, резистор $(10.0 \pm 0.1) K\Omega$.
\subsection*{Совет}
Вспомните, как работает вольтметр. Не забудьте записать номер ящика в отчёт.
\subsection*{Метод}
Соединить разные выходы в режиме вольтметра/амперметра/омметра. Из измерений следует, что один из выходов
ни с одним другим не связан ( соединяя этот выход с любым другим омметр показывает 1 на самом большом
режиме, а амперметр и вольтметр показывают 0).  Далее методика будет описывать показания черного ящика 5.
Продолжив измерять, возможно узнать, что напряжение между выходами 1 и 3 равно 0, значит, батарейка (,
которая есть в ящике, так как напряжение между выходами 1 и 2 и 2 и 3 не равно 0) не расположена между
выходами 1, 2, 3 ( выходы 1 и 3 соединены, так как напряжение между этими выходами не равно
0). Следовательно, батарейка расположена между 2 выходом и точкой, соединяющей выходы 1 и 3. Так как
вольтметр показывает разные напряжения между выходами 1 и 2 и 2 и 3, то сопротивления на ветках 1 и 3 не
равны. Из этих условий можно составить схему.

\newpage

\section*{Контрольная}
\subsection*{Задание}
Найдите разность коэффициентов трения покоя и скольжения между линейкой и гайкой.
\subsection*{Оборудование}
Линейка, гайка, миллиметровая бумага.
\subsection*{Метод}
Для нахождения  разности коэффициентов трения покоя и скольжения, необходимо найти значения этих
коэффициентов. Чтобы найти коэффициент трения покоя, нужно положить гайку на линейку ближе к ее концу,
который будет медленно подниматься (тем самым меняя угол наклона линейки). В момент, когда гайка начнет
движение, остановим линейку в данном положении и измерим  тангенс угла между столом и линейкой с помощью
линейки и миллиметровки, это значение будет являться значением  коэффициентом трения покоя. Чтобы найти
коэффициент трения скольжения, будем делать тоже самое, но немного постукивать по концу линейки в
процессе ее наклона (тем самым немного подталкивая гайку). Так же замерим тангенс угла наклона, при
котором гайка начнет движение и не остановится. Для бОльшей точности провести измерения по 10 раз для
каждого коэффициента.

Установка миллиметровки:  
необходимо установить миллиметровку перпендикулярно столу, поэтому, сгибая ее несколько раз, можно
придать ей форму угла (как показано на рисунке). 

\newpage


\end{document}